\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}

\title{Přednáška 5 - Analýza citlivosti (what if analysis - stress testing)}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Analýza citlivosti se ptá, jaká změna nastane, pokud změníme vstupy, co se stane
s optimem.
\end{abstract}

Mějme firmu jejíž cíle je maximalizovat tržby z prodeje svých dvou výrobků.
Uvažujme pouze tři výrobní omezení vypývající ze spotřeby 3 vstupních surovin.
Matematický model:

$$ 10x_1 + 2x_2 $$
$$ 2x_1 + x_2 \leq 18 $$
$$ 2x_1 + 3x_2 \leq 42 $$
$$ 3x_1 + x_2 \leq 24 $$
$$ 3x_1 \wedge x_2 \geq 0 $$

Optimálním řešením je vektor $x^{opt} = (8;0)$ks, kterému odpovídají tržby ve
výši  $x^{opt} = 80$ (tis) Kč. Omezující podmínkou je pouze PVO3

\section{grafické znázornění změn}
\subsection{Posun PVO}
\includegraphics[width=\linewidth]{posun_podminek01.png}

\includegraphics[width=\linewidth]{posun_podminek02.png}

\subsection{Změna sklonu PVO}
\includegraphics[width=\linewidth]{zmena_sklonu01.png}

\subsection{Změna sklonu ÚF}
\includegraphics[width=\linewidth]{zmena_sklonu02.png}

\includegraphics[width=\linewidth]{zmena_sklonu03.png}

Dualita je vztah mezi dvojící úloh modelů LP. Tuto dvojici nazýváme modely
\textbf{duálně sdruženými}, a jednotlivé modely pak označujeme jako \textbf{primární} (model,
který máme zadaný) \textbf{duální model}

Ke každé úloze lineárního programování \emph{vždy existuje} model duálně
sdružený

Duální model a jeho vlastnosti jsou používáný pro:
\begin{itemize}
\item speciální algorimty LP (např metoda MODI pro řešení dopravních úloh LP)
\item analýzu citlivosti (viz stínové a redukované ceny)
\item zefektivnění výpočtu úloh LP
\end{itemize}

\section{Převedení na duální model}
pozn.: přednášející zapsal jiný příklad, autor se pokusí převést původní
příklad. Prozatím je převedení prvního příkladu ponecháno čtenáři jako cvičení

$$(u_1:)MAX Z = 2x_1 + 3x_2 $$
$$(u_2:) x_1 + x_2 \leq 15$$
$$(u_3:) x_1 + 4x_2 \leq 50$$
$$x_1 \wedge x_2 = 0$$

$$min w = 15u_1 + 50u_2 $$
$$(x_1:) u_1 + 5u_2 \geq 2$$
$$(x_2:) u_1 + 4u_2 \geq 3$$
$$u_1 \wedge u_2 \geq 0$$

$$
\begin{pmatrix}
  1 & 1 \\
  5 & 8 \\
\end{pmatrix}^T \rightarrow
\begin{pmatrix}
  1 & 5 \\
  1 & 8 \\
\end{pmatrix}
$$

\subsection{Duální proměnná}
Optimální hodnotu duální proměnné u nazýváme \textbf{stínovou cenou} (shadow
price). Stínová cena udává, jak se změní hodnota účelové funkce, jestliže dojde
k nárůstu pravé strany příslušné PVO primárního modelu o jednu jednotku.
\subsection{Přídatná proměnná duálního modelu}
Přídatnou proměnnou duálního modelu r nazýváme \textbf{redukovanou cenou}
(opportunity cost). Redukovaná cena udává, o kolik by se musel změnit koeficient
účelové funkce primáního modelu příslušné rozhodovací proměnné, aby optimální
hodnota této rozhodovací proměnné (x) byla nenulová.

\section{Slabá věta o dualitě}
Je-li $x_F$ přípustným řešením (maximalizační) primární úlohy a $u_F$ přípustným
řešením (minimalizační) duální úlohy, pak platí:

$$c^Tx_F \leq b^Tu_F$$

\section{Silná věta o dualitě}
Má-li priární úloha optimální řešení, pak má i duální úloha optimální řešení a
hodnoty účelových funkcí v obou optimech se sobě rovnají

$$c^Tx^{\text{opt}} = b^Tu^{\text{opt}} \text{, tedy: } z^{\text{opt}} = w^{\text{opt}}$$ 

\section{Symetrie/souměrnost duálně sdružených modelů}
\subsection{Symetrické modely}
všechny podmínky max primáního modelu jsou ve tvaru $\leq$ a v případě min
primárního modelu ve tvaru $\geq$
\subsection{Asymetrické modely}
\subsubsection{Převoditelné modely}
Převoditelné na symetrické - všechny PVO primárního modelu ve tvaru
nerovnic.
\subsubsection{Nepřevoditelné modely}
Nelze převést - v primárím modelu existuje \emph{alespoň jedna} PVO ve tvaru
rovnice.

Pro příklady viz přednášku.

\section{Proměnné duálního modelu v simplexové tabulce}
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | }
    \hline
                     & Rozhodovací proměnné (x) & Přídatné proměnné (s) & Pomocné proměnné (a) & pravé strany rovnic (b) \\ \hline
    Bazické proměnné &                          &                       &                      &                         \\ \hline
     ÚF              & Redukované ceny (r)   & Stínové ceny (u)      & xxxxxxxx             & Hodnota ÚF              \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}


\end{document}
